在上一课时，我们已经对 ShardingSphere 执行引擎中关于底层的 SQLExecuteTemplate，以及上层的 StatementExecutor 和 PreparedStatementExecutor 对象进行了全面介绍。

今天，我们在此基础上更上一层，重点关注 ShardingStatement 和 ShardingPreparedStatement 对象，这两个对象分别是 StatementExecutor 和 PreparedStatementExecutor 的使用者。

### ShardingStatement

我们先来看 ShardingStatement 类，该类中的变量在前面的内容中都已经有过介绍：

```
private final ShardingConnection connection;
private final StatementExecutor statementExecutor;
private boolean returnGeneratedKeys;
private SQLRouteResult sqlRouteResult;
private ResultSet currentResultSet;
```

ShardingStatement 类的构造函数同样不是很复杂，我们发现 StatementExecutor 就是在这个构造函数中完成了其创建过程：

```
public ShardingStatement(final ShardingConnection connection, final int resultSetType, final int resultSetConcurrency, final int resultSetHoldability) {
    super(Statement.class);
    this.connection = connection;
    //创建 StatementExecutor
    statementExecutor = new StatementExecutor(resultSetType, resultSetConcurrency, resultSetHoldability, connection);
}
```

在继续介绍 ShardingStatement 之前，我们先梳理一下与它相关的类层结构。我们在 **“06 | 规范兼容：JDBC 规范与 ShardingSphere 是什么关系？”** 中的 ShardingConnection 提到，ShardingSphere 通过适配器模式包装了自己的实现类，除了已经介绍的 ShardingConnection 类之外，还包含今天要介绍的 ShardingStatement 和 ShardingPreparedStament。

根据这一点，我们可以想象 ShardingStatement 应该具备与 ShardingConnection 类似的类层结构：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl9MzLGAdeNfAACM0dnojxQ073.png)

然后我们来到上图中 AbstractStatementAdapter 类，这里的很多方法的风格都与 ShardingConnection 的父类 AbstractConnectionAdapter 一致，例如如下所示的 setPoolable 方法：

```
public final void setPoolable(final boolean poolable) throws SQLException {
    this.poolable = poolable;
    recordMethodInvocation(targetClass, "setPoolable", new Class[] {boolean.class}, new Object[] {poolable});
    forceExecuteTemplate.execute((Collection) getRoutedStatements(), new ForceExecuteCallback<Statement>() {

        @Override
        public void execute(final Statement statement) throws SQLException {
            statement.setPoolable(poolable);
        }
    });
```

> 这里涉及的 recordMethodInvocation 方法、ForceExecuteTemplate，以及 ForceExecuteCallback 我们都已经在“03 | 规范兼容：JDBC 规范与 ShardingSphere 是什么关系？”中进行了介绍，这里不再展开。

同样，AbstractStatementAdapter 的父类 AbstractUnsupportedOperationStatement 的作用也与 AbstractUnsupportedOperationConnection 的作用完全一致。

了解了 ShardingStatement 的类层结构之后，我们来看它的核心方法，首当其冲的还是它的 executeQuery 方法：

```
@Override
public ResultSet executeQuery(final String sql) throws SQLException {
    if (Strings.isNullOrEmpty(sql)) {
        throw new SQLException(SQLExceptionConstant.SQL_STRING_NULL_OR_EMPTY);
    }
    ResultSet result;
    try {
         //清除 StatementExecutor 中的相关变量
        clearPrevious();
        //执行路由引擎，获取路由结果
        shard(sql);
        //初始化 StatementExecutor
        initStatementExecutor();
        //调用归并引擎
        MergeEngine mergeEngine = MergeEngineFactory.newInstance(connection.getRuntimeContext().getDatabaseType(), connection.getRuntimeContext().getRule(), sqlRouteResult, connection.getRuntimeContext().getMetaData().getRelationMetas(), statementExecutor.executeQuery());
        //获取归并结果
        result = getResultSet(mergeEngine);
    } finally {
        currentResultSet = null;
    }
    currentResultSet = result;
    return result;
}
```

这个方法中有几个子方法值得具体展开一下，首先是 shard 方法：

```
private void shard(final String sql) {
    //从 Connection 中获取 ShardingRuntimeContext 上下文
    ShardingRuntimeContext runtimeContext = connection.getRuntimeContext();
    //创建 SimpleQueryShardingEngine
    SimpleQueryShardingEngine shardingEngine = new SimpleQueryShardingEngine(runtimeContext.getRule(), runtimeContext.getProps(), runtimeContext.getMetaData(), runtimeContext.getParseEngine());
    //执行分片路由并获取路由结果
    sqlRouteResult = shardingEngine.shard(sql, Collections.emptyList());
}
```

这段代码就是路由引擎的入口，我们创建了 SimpleQueryShardingEngine，并调用它的 shard 方法获取路由结果对象 SQLRouteResult。

然后我们来看 initStatementExecutor 方法，如下所示：

```
private void initStatementExecutor() throws SQLException {
    statementExecutor.init(sqlRouteResult);
    replayMethodForStatements();
}
```

这里通过路由结果对象 SQLRouteResult 对 statementExecutor 进行了初始化，然后执行了一个 replayMethodForStatements 方法：

```
private void replayMethodForStatements() {
    for (Statement each : statementExecutor.getStatements()) {
        replayMethodsInvocation(each);
    }
}
```

该方法实际上就是调用了基于反射的 replayMethodsInvocation 方法，然后这个replayMethodsInvocation 方法会针对 statementExecutor 中所有 Statement的 SQL 操作执行目标方法。

最后，我们通过执行 statementExecutor.executeQuery() 方法获取 SQL 执行的结果，并用这个结果来创建**归并引擎 MergeEngine**，并通过归并引擎 MergeEngine 获取最终的执行结果。

> **归并引擎**是 ShardingSphere 中与 SQL 解析引擎、路由引擎以及执行引擎并列的一个引擎，我们在下一课时中就会开始介绍这块内容，这里先不做具体展开。

以 ShardingStatement 中的其中一个 executeUpdate 方法为例，可以看到它的执行流程也与前面的 executeQuery 方法非常类似：

```
@Override
public int executeUpdate(final String sql) throws SQLException {
    try {
         //清除 StatementExecutor 中的相关变量
        clearPrevious();
        //执行路由引擎，获取路由结果
        shard(sql);
        //初始化 StatementExecutor
        initStatementExecutor();
        return statementExecutor.executeUpdate();
    } finally {
        currentResultSet = null;
    }
}
```

当然，对于 Update 操作而言，不需要通过归并引擎做结果的归并。

### ShardingPreparedStatement

我们接着来看 ShardingPreparedStatement 类，这个类的变量也基本都是前面介绍过的对象：

```
private final ShardingConnection connection;
private final String sql;
private final PreparedQueryShardingEngine shardingEngine;
private final PreparedStatementExecutor preparedStatementExecutor;
private final BatchPreparedStatementExecutor batchPreparedStatementExecutor;
private SQLRouteResult sqlRouteResult;
private ResultSet currentResultSet;
```

这里的 ShardingEngine、PreparedStatementExecutor 和 BatchPreparedStatementExecutor 对象的创建过程都发生在 ShardingPreparedStatement 的构造函数中。

然后我们来看它的代表性方法 ExecuteQuery，如下所示：

```
@Override
public ResultSet executeQuery() throws SQLException {
    ResultSet result;
    try {
        clearPrevious();
        shard();
        initPreparedStatementExecutor();
        MergeEngine mergeEngine = MergeEngineFactory.newInstance(connection.getRuntimeContext().getDatabaseType(), connection.getRuntimeContext().getRule(), sqlRouteResult, connection.getRuntimeContext().getMetaData().getRelationMetas(), preparedStatementExecutor.executeQuery());
        result = getResultSet(mergeEngine);
    } finally {
        clearBatch();
    }
    currentResultSet = result;
    return result;
}
```

这里我们没加注释，但也应该理解这一方法的执行流程，因为该方法的风格与 ShardingStatement 中的同名方法非常一致。

关于 ShardingPreparedStatement 就没有太多可以介绍的内容了，我们接着来看它的父类**AbstractShardingPreparedStatementAdapter 类**，看到该类持有一个 SetParameterMethodInvocation 的列表，以及一个参数列表：

```
private final List<SetParameterMethodInvocation> setParameterMethodInvocations = new LinkedList<>();
private final List<Object> parameters = new ArrayList<>();
```

这里的 SetParameterMethodInvocation 类直接集成了介绍 ShardingConnection 时提到的 JdbcMethodInvocation 类：

```
public final class SetParameterMethodInvocation extends JdbcMethodInvocation {

    @Getter
    private final int index;

    @Getter
    private final Object value;

    public SetParameterMethodInvocation(final Method method, final Object[] arguments, final Object value) {
        super(method, arguments);
        this.index = (int) arguments[0];
        this.value = value;
    }

    public void changeValueArgument(final Object value) {
        getArguments()[1] = value;
    }
}
```

对于 ShardingPreparedStatement 而言，这个类的作用是在 JdbcMethodInvocation 中所保存的方法和参数的基础上，添加了 SQL 执行过程中所需要的参数信息。

所以它的 replaySetParameter 方法就变成了如下的风格：

```
protected final void replaySetParameter(final PreparedStatement preparedStatement, final List<Object> parameters) {
    setParameterMethodInvocations.clear();
   //添加参数信息
    addParameters(parameters);
    for (SetParameterMethodInvocation each : setParameterMethodInvocations) {
        each.invoke(preparedStatement);
    }
}
```

关于 AbstractShardingPreparedStatementAdapter 还需要注意的是它的**类层结构**，如下图所示，可以看到 AbstractShardingPreparedStatementAdapter 继承了 AbstractUnsupportedOperationPreparedStatement 类；而 AbstractUnsupportedOperationPreparedStatement 却又继承了 AbstractStatementAdapter 类并实现了 PreparedStatement：

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F9MzNeACiagAACzQd-8eig186.png)

形成这种类层结构的原因在于，PreparedStatement 本来就是在 Statement 的基础上添加了各种参数设置功能，换句话说，Statement 的功能 PreparedStatement 都应该有。

所以一方面 AbstractStatementAdapter 提供了所有 Statement 的功能；另一方面，AbstractShardingPreparedStatementAdapter 首先把 AbstractStatementAdapter 所有的功能继承过来，但它自身可能有一些无法实现的关于 PreparedStatement 的功能，所以同样提供了 AbstractUnsupportedOperationPreparedStatement 类，并被最终的 AbstractShardingPreparedStatementAdapter 适配器类所继承。

这样就形成了如上图所示的复杂类层结构。

### ShardingConnection

介绍完 ShardingStatement 和 ShardingPreparedStatement 之后，我们来关注使用它们的具体应用场景，这也是 ShardingSphere 执行引擎的最后一部分内容。

通过查看调用关系，我们发现创建这两个类的入口都在 ShardingConnection 类中，该类包含了用于创建 ShardingStatement 的 createStatement 方法和用于创建 ShardingPreparedStatement 的 prepareStatement 方法，以及它们的各种重载方法：

```
@Override
public Statement createStatement(final int resultSetType, final int resultSetConcurrency, final int resultSetHoldability) {
    return new ShardingStatement(this, resultSetType, resultSetConcurrency, resultSetHoldability);
 }
	 
@Override
public PreparedStatement prepareStatement(final String sql, final int resultSetType, final int resultSetConcurrency, final int resultSetHoldability) throws SQLException {
    return new ShardingPreparedStatement(this, sql, resultSetType, resultSetConcurrency, resultSetHoldability);
}
```

同时，ShardingConnection 中包含了用于管理分布式事务的 ShardingTransactionManager。关于分布式事务的讨论不是今天的重点，我们后面会有专题来做详细展开。

但我们可以先看一下 commit 和 rollback 方法：

```
@Override
public void commit() throws SQLException {
    if (TransactionType.LOCAL == transactionType) {
        super.commit();
    } else {
        shardingTransactionManager.commit();
    }
}

@Override
public void rollback() throws SQLException {
    if (TransactionType.LOCAL == transactionType) {
        super.rollback();
    } else {
        shardingTransactionManager.rollback();
    }
}
```

可以看到这两个方法的逻辑还是比较清晰的，即当事务类型为本地事务时直接调用 ShardingConnection 父类 AbstractConnectionAdapter 中的 commit 和 rollback 方法，这两个方法会调用真正的 connection 的相关方法。

以 commit 方法为例，我们可以看到 AbstractConnectionAdapter 中基于这一设计思想的实现过程：

```
@Override
public void commit() throws SQLException {
    forceExecuteTemplate.execute(cachedConnections.values(), new ForceExecuteCallback<Connection>() {

        @Override
        public void execute(final Connection connection) throws SQLException {
            connection.commit();
        }
    });
}
```

### ShardingDataSource

我们知道在 JDBC 规范中，可以通过 DataSource 获取 Connection 对象。ShardingSphere 完全兼容 JDBC 规范，所以 ShardingConnection 的创建过程应该也是在对应的 DataSource 中，这个 DataSource 就是**ShardingDataSource**。

ShardingDataSource 类比较简单，其构造函数如下所示：

```
public ShardingDataSource(final Map<String, DataSource> dataSourceMap, final ShardingRule shardingRule, final Properties props) throws SQLException {
    super(dataSourceMap);
    checkDataSourceType(dataSourceMap);
    runtimeContext = new ShardingRuntimeContext(dataSourceMap, shardingRule, props, getDatabaseType());
}
```

可以看到，ShardingRuntimeContext 这个上下文对象是在 ShardingDataSource 的构造函数中被创建的，而创建 ShardingConnection 的过程也很直接：

```
@Override
public final ShardingConnection getConnection() {
    return new ShardingConnection(getDataSourceMap(), runtimeContext, TransactionTypeHolder.get());
}
```

在 ShardingDataSource 的实现上，也同样采用的是装饰器模式，所以它的类层结构也与 ShardingConnection 的类似。在 ShardingDataSource 的父类 AbstractDataSourceAdapter 中，主要的工作是完成 DatabaseType 的创建，核心方法 createDatabaseType 如下所示：

```
private DatabaseType createDatabaseType(final DataSource dataSource) throws SQLException {
    if (dataSource instanceof AbstractDataSourceAdapter) {
        return ((AbstractDataSourceAdapter) dataSource).databaseType;
    }
    try (Connection connection = dataSource.getConnection()) {
        return DatabaseTypes.getDatabaseTypeByURL(connection.getMetaData().getURL());
    }
}
```

可以看到这里使用到了 DatabaseTypes 类，该类负责 DatabaseType 实例的动态管理。而在 ShardingSphere 中，DatabaseType 接口代表数据库类型：

```
public interface DatabaseType {
    //获取数据库名称
	String getName();
	//获取 JDBC URL 的前缀
	Collection<String> getJdbcUrlPrefixAlias();
	//获取数据源元数据
    DataSourceMetaData getDataSourceMetaData(String url, String username);
}
```

可以想象 ShardingSphere 中针对各种数据库提供了 DatabaseType 接口的实现类，其中以 MySQLDatabaseType 为例：

```
public final class MySQLDatabaseType implements DatabaseType {

    @Override
    public String getName() {
        return "MySQL";
    }

    @Override
    public Collection<String> getJdbcUrlPrefixAlias() {
        return Collections.singletonList("jdbc:mysqlx:");
    }

    @Override
    public MySQLDataSourceMetaData getDataSourceMetaData(final String url, final String username) {
        return new MySQLDataSourceMetaData(url);
    }
}
```

上述代码中的 MySQLDataSourceMetaData 实现了 DataSourceMetaData 接口，并提供如下所示的对输入 url 的解析过程：

```
public MySQLDataSourceMetaData(final String url) {
    Matcher matcher = pattern.matcher(url);
    if (!matcher.find()) {
        throw new UnrecognizedDatabaseURLException(url, pattern.pattern());
    }
    hostName = matcher.group(4);
    port = Strings.isNullOrEmpty(matcher.group(5)) ? DEFAULT_PORT : Integer.valueOf(matcher.group(5));
    catalog = matcher.group(6);
    schema = null;
}
```

显然，DatabaseType 用于保存与特定数据库元数据相关的信息，ShardingSphere 还基于 SPI 机制实现对各种 DatabaseType 实例的动态管理。

最后，我们来到 ShardingDataSourceFactory 工厂类，该类负责 ShardingDataSource 的创建：

```
public final class ShardingDataSourceFactory {

    public static DataSource createDataSource(
            final Map<String, DataSource> dataSourceMap, final ShardingRuleConfiguration shardingRuleConfig, final Properties props) throws SQLException {
        return new ShardingDataSource(dataSourceMap, new ShardingRule(shardingRuleConfig, dataSourceMap.keySet()), props);
    }
}
```

我们在这里创建了 ShardingDataSource，同时发现 ShardingRule 的创建过程实际上也是在这里，通过传入的 ShardingRuleConfiguration 来构建一个新的 ShardingRule 对象。

一旦创建了 DataSource，我们就可以使用与 JDBC 规范完全兼容的 API，通过该 DataSource 完成各种 SQL 的执行。我们可以回顾 ShardingDataSourceFactory 的使用过程来加深对他的理解：

```
public DataSource dataSource() throws SQLException {
     //创建分片规则配置类
    ShardingRuleConfiguration shardingRuleConfig = new ShardingRuleConfiguration();

    //创建分表规则配置类
    TableRuleConfiguration tableRuleConfig = new TableRuleConfiguration("user", "ds${0..1}.user${0..1}");

    //创建分布式主键生成配置类
    Properties properties = new Properties();
    result.setProperty("worker.id", "33");
    KeyGeneratorConfiguration keyGeneratorConfig = new KeyGeneratorConfiguration("SNOWFLAKE", "id", properties);
    result.setKeyGeneratorConfig(keyGeneratorConfig);
    shardingRuleConfig.getTableRuleConfigs().add(tableRuleConfig);

    //根据年龄分库，一共分为 2 个库
   shardingRuleConfig.setDefaultDatabaseShardingStrategyConfig(new InlineShardingStrategyConfiguration("sex", "ds${sex % 2}"));

    //根据用户 id 分表，一共分为 2 张表
    shardingRuleConfig.setDefaultTableShardingStrategyConfig(new StandardShardingStrategyConfiguration("id", "user${id % 2}"));

    //通过工厂类创建具体的 DataSource
    return ShardingDataSourceFactory.createDataSource(createDataSourceMap(), shardingRuleConfig, new Properties());
}
```

一旦获取了目标 DataSource 之后，我们就可以使用 JDBC 中的核心接口来执行传入的 SQL 语句：

```
List<User> getUsers(final String sql) throws SQLException {
    List<User> result = new LinkedList<>();
    try (Connection connection = dataSource.getConnection();
         PreparedStatement preparedStatement = connection.prepareStatement(sql);
         ResultSet resultSet = preparedStatement.executeQuery()) {
        while (resultSet.next()) {
            User user= new User();
            //省略设置 User 对象的赋值语句
            result.add(user);
        }
    }
    return result;
}
```

ShardingSphere 通过在准备阶段获取的连接模式，在执行阶段生成**内存归并结果集**或**流式归并结果集**，并将其传递至**结果归并引擎**，以进行下一步工作。

### 从源码解析到日常开发

基于**适配器模式**完成对 JDBC 规范的重写，是我们学习 ShardingSphere 框架非常重要的一个切入点，同样也是我们将这种模式应用到日常开发工作中的一个切入点。

适配器模式是作为两个不兼容的接口之间的桥梁。在业务系统中，我们经常会碰到需要与外部系统进行对接和集成的场景，这个时候为了保证内部系统的功能演进，能够独立于外部系统进行发展，一般都需要采用适配器模式完成两者之间的隔离。

当我们设计这种系统时，可以参考 JDBC 规范中的接口定义方式，以及 ShardingSphere 中基于这种接口定义方式，而完成适配的具体做法。

### 小结与预告

这是 ShardingSphere 执行引擎的最后一个课时，我们围绕执行引擎的上层组件，给出了以“ Sharding”作为前缀的各种 JDBC 规范中的核心接口实现类。

其中 ShardingStatement 和 ShardingPreparedStatement 直接依赖于上一课时介绍的 StatementExecutor 和 PreparedStatementExecutor；而 ShardingConnection 和 ShardingDataSource 则为我们使用执行引擎提供了入口。

这里给你留一道思考题：ShardingSphere 中，AbstractShardingPreparedStatementAdapter 的类层结构为什么会比 AbstractStatementAdapter 复杂很多？欢迎你在留言区与大家讨论，我将逐一点评解答。

现在，我们已经通过执行引擎获取了来自不同数据源的结果数据，对于查询语句而言，我们通常都需要对这些结果数据进行归并才能返回给客户端。在接下来的内容中，就让我们来分析一下 ShardingSphere 的归并引擎。